\section{Синтез программных траекторий движения патрулирующего робота}
\label{section03}

\par Программная траектория движения патрулирующего робота формируется в виде набора желаемых состояний
в процессе обхода охраняемой области:

\begin{equation}
\label{program:desired}
\begin{array}{ccccc}
    x^r (t), & y^r (t), & \varphi^r (t), & V^r (t), & \Omega^r (t), \\
\end{array}
\end{equation}
\noindent где $x^r$, $y^r$, $\varphi^r$ --- желаемые значения координат и ориентации патрулирующего робота;
$V^r$,  $\Omega^r$ --- желаемые линейная и угловая скорости.

\par В работе рассматривается два подхода к формированию программных траекторий движения патрулирующего робота.
Первый подход состоит в интерполяции базового набора желаемых состояний,
построенного по точкам маршрута патрулирования.
Подробное описание данного подхода к формированию программных траекторий и полученные результаты представлены
в разделе \ref{subsection31}.


%\par Построение базовой программной траектории осуществляется геометрически по точкам маршрута патрулирования
%$(x^{route}, y^{route})_i$. Основным недостатком данной траектории является большой период дискретизации по времени
%между желаемыми состояниями \ref{program:desired}, что, как будет показано в разделе \ref{subsection43},
%приводит к существенному ухудшению качества движения патрулирующего робота в процессе
%обхода охраняемой области. Описание процесса построения базовой программной траектории представлено
%в разделе \ref{subsection31}.
%\par Для уменьшения временного интервала между желаемыми состояниями может быть произведена
%интерполяция базовой программной траектории (например, интерполяция с помощью полиномов или сплайнов).
%Данный вопрос широко освещен в литературе по численным методам, например \cite{samarsky, alberg}.
%В данной работе рассмотрены варианты интерполяции базовой программной траектории с помощью кусочно-линейной функции
%и кубических сплайнов. Полученные результаты представлены в разделе \ref{subsection32}.

\par Альтернативным подходом к формированию программных траекторий является их построение
по точкам маршрута патрулирования с использованием моделей движения
роботов. В данной работе рассматривается посроение программных
траекторий по кинематическим моделям движения. Модели с учетом динамики не рассматриваются ввиду недостаточного
объема информации о параметрах движения патрулирующего робота.
Различаются два вида программных траекторий:
траектория с учетом конструктивных и кинематических ограничений привода рулевого механизма робота (по известным
значениям параметров $\beta_{max}$ и $\dot{\beta}_{max}$)
и таектория без учета данных свойств. Описание процесса синтеза данных программных траекторий представлено
в разделе \ref{subsection32}.

\par В главе \ref{section04} проводится ряд численных экспериментов по реализации полученных программных траекторий
с целью исследования зависимости общего качества движения в процессе обхода
охраняемой области от типа программной траектории при различных
условиях сцепления колес патрулирующего робота с поверностью.

%\par Различаются два вида программных траекторий: базовая траектория,
%при построении которой не учитываются кинематические свойства объекта управления и траектория с учетом данных свойств.
%
%\par Базовая программная траектория движения патрулирующего робота строится в двух вариантах:
%геометрически по точкам маршрута патрулирования и путем интегрирования простейших кинематических уравнений
%движения.
%
%\par Подробное описание процесса синтеза программных траекторий движения патрулирующего робота
%представлено далее в данном разделе.
%
%\par В разделе \ref{section04} проводится ряд численных экспериментов по реализации данных траекторий на
%эталонной модели движения мобильного робота и формируются рекомендации по выбору типа программной траектории
%в зависимости от конфигурации охраняемой области и качества сцепления колес с поверностью.

\input{section_3/subsection_3_1.tex}
\input{section_3/subsection_3_2.tex}